北京叫停劉鶴出訪 中美「埋枱」告吹

美國對華2,000億美元（約1.56萬億港元）進口貨品實施的第二波懲罰性關稅，將於明天正式實施。美媒報道，由於北京不欲「在威脅下談判」，因此已叫停了副總理劉鶴原定下周前赴美國進行的中美貿易談判。美國總統特朗普認為，美方在貿易談判仍處於上風。不過，熟悉相關事務的消息人士透露，北京仍沒有把談判之門關死，不排除在10月與美恢復談判。

特朗普上周一（17日）宣佈，明天起對中國2,000億美元進口貨品新增10%的關稅，明年元旦起再提高到25%。他同時揚言如果中國反擊，還要再對2,670億美元進口中國商品徵稅。北京隨即宣布，明天起對600億美元美國進口貨品加徵10%或5%的關稅。

《華爾街日報》昨引述消息指，北京將履行早前作出的承諾，避免「在威脅下談判」。外交部發言人耿爽前天（21日）回應中美經貿磨擦時強調：「只有在平等、誠信和相互尊重的基礎上進行對話協商，才是解決中美經貿問題的唯一正確途徑。美方目前的所作所為，並沒有體現出誠意與善意。我們希望美方能夠採取措施，糾正目前的錯誤做法。」

兩周前，美國財政部長姆努欽（Steven Mnuchin）向被視為中國國家主席習近平首席經濟智囊的副總理劉鶴發出邀請，邀請對方在9月27日至28日訪美磋商經貿問題。而在劉鶴訪美前，率領上一輪貿易談判的商務部副部長王受文將再次率團訪美，為更高級別的雙邊對話鋪路。然而隨着特朗普把貿易戰升級，中方已叫停這兩個訪問。

白宮一名高官說：「當下已沒有預約會晤。總統希望我們繼續介入，嘗試達成積極進展，但現在要以積極方式把中國帶到談判桌。」報道又引述熟悉白宮計劃的人稱，特朗普期望發佈正式聲明，着手向相當於2017年中國對美所有出口的5,050億美元貨品徵收關稅；但北京仍對與華盛頓開展新一輪談判持開放態度。不過，中國政策圈內不少人也相信，北京應等待美國11月國會中期選舉後才恢復談判。他們指特朗普出於要鞏固其基本盤對自己的支持，因此猛烈抨擊中國，並不準備要達成協議；但在選舉後其立場可能軟化。

據稱，北京希望在11月底挨近20國集團峯會舉行的左右，與美方進行高層次的貿易談判，並在10月舉行較低層級的磋商。在此前的中美貿易談判，中方一直是由劉鶴主導，但談判過程頗為曲折，未見顯著成效，曾有傳劉鶴作為談判牽頭人的身份將被取代甚至被邊緣化。路透社引述白宮一名匿名官員稱，對解決美中貿易糾紛仍然樂觀，強調華府的最終目標，並非要切斷美中經濟關係。

《華爾街日報》/路透社

跌

利好消息
股價gogogog

唔使去喇，中國牌面贏硬